



Cálculo Essencial

Professor: Adail Cavalheiro

Aluno: Igo da Costa Andrade

MÓDULO 1
Superando Limites

Lista de Exercícios - Aula 09

1. Defina matematicamente o que significa $\lim_{x \rightarrow +\infty} f(x) = L$, onde L é um número real.

Solução:

Significa dizer que para todo $\varepsilon > 0$, existe um número real M tal que, para todo $x > M$, vale:

$$|f(x) - L| < \varepsilon$$

Em palavras, podemos tomar valores de $f(x)$ tão próximos de L quanto quisermos, desde que escolhamos x suficientemente grande.



2. Calcule os limites abaixo:

(a) $\lim_{x \rightarrow +\infty} \left(1 + \frac{1}{x}\right)$

Solução:

$$\lim_{x \rightarrow +\infty} \left(1 + \frac{1}{x}\right) = 1 + \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{1}{x} = 1 + 0 = 1$$



(b) $\lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{3x + 1}{2x - 5}$

Solução:

$$\lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{3x + 1}{2x - 5} = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{x(3 + \frac{1}{x})}{x(2 - \frac{5}{x})} = \frac{3}{2}$$



(c) $\lim_{x \rightarrow -\infty} \frac{x^2 - 3x + 1}{2x^2 + x}$

Solução:

$$\lim_{x \rightarrow -\infty} \frac{x^2 + 2x - 1}{2x^2 + x} = \lim_{x \rightarrow -\infty} \frac{x^2(1 - \frac{3}{x} + \frac{1}{x^2})}{x^2(2 + \frac{1}{x})} = \frac{1}{2}$$

(d) $\lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{x^3 + 2x - 1}{x^2 + 1}$

Solução:

$$\lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{x^3 + 2x - 1}{x^2 + 1} = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{x^2(x + \frac{2}{x} - \frac{1}{x^2})}{x^2(1 + \frac{1}{x^2})} = +\infty$$

(e) $\lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{2x - 1}{x^2 + 3}$

Solução:

$$\lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{2x - 1}{x^2 + 3} = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{x^2(\frac{2}{x} - \frac{1}{x^2})}{x^2(1 + \frac{3}{x^2})} = \frac{0}{1} = 0$$

(f) $\lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{\sqrt{x^2 + 1}}{x + 2}$

Solução:

$$\lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{\sqrt{x^2 + 1}}{x + 2} = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{\sqrt{x^2(1 + \frac{1}{x^2})}}{x(1 + \frac{2}{x})} = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{\sqrt{x^2} \sqrt{1 + \frac{1}{x^2}}}{x(1 + \frac{2}{x})} = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{|x| \sqrt{1 + \frac{1}{x^2}}}{x(1 + \frac{2}{x})}$$

Lembremos que

$$|x| = \begin{cases} x, & \text{se } x \geq 0 \\ -x, & \text{se } x < 0 \end{cases}$$

Como estamos tomando o limite $x \rightarrow +\infty$, então vale $|x| = x$. Portanto,

$$\lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{\sqrt{x^2 + 1}}{x + 2} = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{x \sqrt{1 + \frac{1}{x^2}}}{x(1 + \frac{2}{x})} = \frac{\sqrt{1}}{1} = 1$$

3. Determine todas as assíntotas horizontais das funções abaixo:

(a) $f(x) = \frac{2x + 3}{x - 1}$

Solução:

$$L_1 = \lim_{x \rightarrow -\infty} \frac{2x + 3}{x - 1} = \lim_{x \rightarrow -\infty} \frac{\cancel{x}(2 + \frac{3}{x})}{\cancel{x}(1 - \frac{1}{x})} = \frac{2}{1} = 2$$

$$L_2 = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{2x + 3}{x - 1} = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{\cancel{x}(2 + \frac{3}{x})}{\cancel{x}(1 - \frac{1}{x})} = \frac{2}{1} = 2$$

Logo, a reta $y = 2$ é um assíntota horizontal.

(b) $g(x) = \frac{x^2 + 1}{x^2 - 4}$

Solução:

$$L_1 = \lim_{x \rightarrow -\infty} \frac{x^2 + 1}{x^2 - 4} = \lim_{x \rightarrow -\infty} \frac{\cancel{x^2}(1 + \frac{1}{x^2})}{\cancel{x^2}(1 - \frac{4}{x^2})} = \frac{1}{1} = 1$$

$$L_2 = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{x^2 + 1}{x^2 - 4} = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{\cancel{x^2}(1 + \frac{1}{x^2})}{\cancel{x^2}(1 - \frac{4}{x^2})} = \frac{1}{1} = 1$$

Logo, a reta $y = 1$ é um assíntota horizontal.

(c) $h(x) = \frac{3x}{x^2 + 1}$

Solução:

$$L_1 = \lim_{x \rightarrow -\infty} \frac{3x}{x^2 + 1} = \lim_{x \rightarrow -\infty} \frac{\cancel{x^2} \cdot \frac{3}{x}}{\cancel{x^2}(1 + \frac{1}{x^2})} = \frac{0}{1} = 0$$

$$L_2 = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{3x}{x^2 + 1} = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{\cancel{x^2} \cdot \frac{3}{x}}{\cancel{x^2}(1 + \frac{1}{x^2})} = \frac{0}{1} = 0$$

Logo, a reta $y = 0$ (eixo-x) é um assíntota horizontal.